\chapter{Analisis dan Perancangan Sistem}
\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
Analisis sistem dapat disebut sebagai pembagian dari suatu sistem yang komplit kedalam bagian-bagian komponennya untuk mengidentifikasi permasalahan-permasalahan, hambatan-hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga dapat diusulkan perbaikan-perbaikannya \cite{susilowati2017analisis}.

\subsection{Analisis Sistem Berjalan}
Analisis sistem berjalan merupakan analisis yang menggambarkan keadaan sebelum dibuatnya sistem yang akan dibangun
\subsubsection{\textit{Flowmap} Berjalan}
Pada analisis yang berjalan ini merupakan sebuah analisis prosedur yang menggambarkan keadaaan sebelum sistem yang dibangun akan digunakan.
Proses analisis ini merupakan tahap awal sebelum menentukan sistem yang akan dibangun dibuat, terlihat pada analisis prosedur yang berjalan terdapat kekurangan, berupa analisis  dari penilaian tarif masih dilakukan secara manual, sehingga membutuhkan waktu yang cukup lama.
\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/berjalan.PNG}}
  \caption{\textit{Flowmap} Berjalan}
  
  \end{figure}

\subsection{Analisis Sistem Dibangun}
Analisis sistem yang akan dibangun merupakan analisis yang menggambarkan keadaan setelah dibuatnya sistem, analisis  dari penilaian tarif untuk penetapan tarif kargo tersebut sudah tersistem sehingga lebih cepat dalam prosesnya.

\subsubsection{\textit{Flowmap} Dibangun}
Pada \textit{flowmap} yang akan dibangun admin/divisi postal menginput username dan password yang akan divalidasi oleh sistem, jika validasi ini gagal, maka sistem akan mengirim balasan untuk kembali ke menu login. 
Jika \textit{username} dan \textit{password} benar maka admin akan masuk ke menu utama. Selanjutnya admin akan menginput data-data untuk pengelolaan tarif, data ini akan masuk ke database, setelah proses penyimpanan, admin akan melakukan proses analisa perhitungan, pada proses ini admin akan memasukkan bobot preferensi, lalu sistem akan memulai perhitungan lalu memberikan hasil rekomendasi tarif alternatif dengan nilai tertinggi. 

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/Flowmap/bgn.PNG}}
  \caption{\textit{Flowmap} Dibangun}
  
  \end{figure}
  
\section{Perancangan UML}
UML (\textit{Unit Modeling Language}) adalah himpunan struktur dan teknik untuk pemodelan dan desain program berorientasi objek (OOP).

\subsection{\textit{Use Case} Diagram}

Pada \textit{Use Case Diagram} dibawah dijelaskan sketsa proses pada sistem yang sedang dirancang dan pada \textit{use case diagram} dibawah memiliki dua aktor dan delapan \textit{case} yang saling berhubungan. Untuk admin dapat mengelola data tarif, user, kriteria, pembobotan, himpunan, klasifikasi, dan analisa dapat mengubah, menghapus, dan menambah data. Sedangkan pimpinan hanya bisa melihat atau mengakses informasi data tarif, kriteria, pembobotan, himpunan, klasifikasi, dan analisa tanpa bisa mengubah, menambahkan, atau menghapus data.

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=12cm,height=14cm]
  {figures/Flowmap/useca.PNG}}
  \caption{\textit{Use Case} Diagram}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Class} Diagram}
 \textit{Class Diagram} menjelaskan bagaimana struktur kelas yang dirancang untuk membuat sebuah sistem. Pada gambar \ref{class} Terdapat 7 \textit{class}, yaitu Tarif, Kriteria, Pembobotan, Himpunan, Klasifikasi, Analisa, dan User. \textit{Class-class} tersebut berdiri sendiri atau tidak memiliki objek yang sama. 

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=9cm,height=11cm]
  {figures/Flowmap/classs.PNG}}
  \caption{\textit{Class} Diagram}
  \label{class}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Sequence} Diagram}
\textit{Sequence} Diagram digunakan untuk memodelkan pengiriman pesan (\textit{message}) antar \textit{objects}. Sequence Diagram menjelaskan secara detail urutan proses yang dilakukan dalam sistem untuk mencapai tujuan dari Use Case: interaksi yang terjadi antar \textit{class}.


\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Tarif}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin menginput data tarif. Pertama admin \textit{login}, sesudah login memilih menu data tarif, setelah itu sistem akan menampilkan data kelola tarif dan admin akan mengelola data kelola tarif seperti \textit{add, update, delete,} dan jika sudah selesai admin keluar dari form data kelola tarif.
\newpage
\begin{figure}[ht]
   \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/seqtarif.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Tarif}
  \end{figure}

  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Kriteria}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin menginput data kriteria. Pertama admin login, sesudah login memilih menu data kriteria, setelah itu sistem akan menampilkan data kelola kriteria dan admin akan mengelola data kelola kriteria seperti \textit{add, update, delete,}  dan jika sudah selesai admin keluar dari form data kelola kriteria.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/seqkriteria.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Kriteria}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Pembobotan}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses admin menginput data pembobotan. Pertama admin login, sesudah login memilih menu data pembobotan, setelah itu sistem akan menampilkan data kelola pembobotan dan admin akan mengelola data kelola pembobotan seperti \textit{add, update, delete,} dan jika sudah selesai admin keluar dari form data kelola pembobotan.
\newpage
\begin{figure}[ht]
   \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/seqbobot.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Pembobotan}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Himpunan}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses admin menginput data himpunan. Pertama admin login, sesudah login memilih menu data himpunan, setelah itu sistem akan menampilkan data kelola himpunan dan admin akan mengelola data kelola himpunan seperti \textit{add, update, delete,} dan jika sudah selesai admin keluar dari form data kelola himpunan. 

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/seqhimp.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Himpunan}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Klasifikasi}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses admin menginput data klasifikasi. Pertama admin login, sesudah login memilih menu data klasifikasi, setelah itu sistem akan menampilkan data kelola klasifikasi dan admin akan mengelola data kelola klasifikasi seperti \textit{add, update, delete,} dan jika sudah selesai admin keluar dari form data kelola klasifikasi. 
\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/seqklas.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Klasifikasi}
  \end{figure}


\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Analisa}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses admin menginput Analisa untuk menilai tarif. Pertama admin login, sesudah login memilih menu Analisa, setelah itu sistem akan menampilkan pilihan menentukan bobot preferensi dan admin akan melihat hasil penilaian tarif dari proses perhitungan pada sistem.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/seqanalisa.PNG}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Analisa}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Collaboration} Diagram}
\textit{Collaboration} Diagram adalah menggambarkan kolaborasi dinamis seperti \textit{sequence diagram}. Dalam menunjukkan pertukaran pesan, \textit{Collaboration diagram} menggambarkan \textit{object} dan hubungannya (mengacu ke konteks).

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Tarif}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin mengelola data tarif. Halaman Tarif akan menampilkan data alternatif tarif.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]
  {figures/Flowmap/colltarif.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Tarif}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kriteria}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin mengelola data kriteria. Halaman Kriteria akan menampilkan data kriteria untuk penentuan tarif.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]
  {figures/Flowmap/collkrit.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Kriteria}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Pembobotan}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin mengelola data pembobotan. Halaman Pembobotan akan menampilkan data pembobotan.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]
  {figures/Flowmap/collbobot.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Pembobotan}
  \end{figure}
\newpage
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Himpunan}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin mengelola data himpunan. Halaman Himpunan akan menampilkan data himpunan untuk kriteria dan nilai.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]
  {figures/Flowmap/collhim.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Himpunan}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Klasifikasi}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin mengelola data himpunan. Halaman Himpunan akan menampilkan data himpunan untuk kriteria dan nilai.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]
  {figures/Flowmap/collklas.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Klasifikasi}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Analisa}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin menginput bobot preferensi. Halaman Analisa akan menampilkan hasil perhitungan untuk penilaian tarif.
\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]
  {figures/Flowmap/collanal.PNG}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Analisa}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Activity} Diagram}
Menggambarkan rangkaian aktivitas digunakan untuk mendeskripsikan aktifitas yang dibentuk dalam suatu sistem sehingga dapat digunakan untuk aktifitas lainnya seperti \textit{use case} atau interaksi.

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Tarif}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/Flowmap/actitarif.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Tarif}
  \end{figure}
Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka sistem akan menampilkan \textit{dashboard}. Apabila tidak valid maka sistem akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password. Admin akan  memilih menu tarif pada \textit{dashboard}, dan sistem akan menampilkan form tarif ke admin untuk melakukan entry data tarif ke dalam sistem. Data tarif di simpan dalam sistem dan selesai.

\newpage
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kriteria}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/actikrit.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Kriteria}
  \end{figure}
Dimulai melakukan validasi login dan berhasil akan masuk pada \textit{menu dasboard}, kemudian memilih menu kriteria dan sistem akan menampilkan tabel kriteria. Admin dapat mengelola atau mengentri data kriteria ke dalam sistem dan data kriteria tersimpan dalam sistem, lalu selesai.
\newpage
\subsubsection{\textit{Activity} Pembobotan}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/actibot.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Pembobotan}
  \end{figure}
Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka sistem akan menampilkan \textit{dashboard}. Apabila tidak valid maka sistem akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password. Admin akan  memilih menu pembobotan pada \textit{dashboard}, dan sistem akan menampilkan form pembobotan ke admin untuk melakukan entry data pembobotan ke dalam sistem. Data pembobotan di simpan dalam sistem dan selesai.
\newpage  
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Himpunan}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/actihim.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Himpunan}
  \end{figure}
Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka sistem akan menampilkan \textit{dashboard}. Apabila tidak valid maka sistem akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password. Admin akan  memilih menu Himpunan pada \textit{dashboard}, dan sistem akan menampilkan form himpunan ke admin untuk melakukan entry data himpunan ke dalam sistem. Data himpunan di simpan dalam sistem dan selesai.

\newpage
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Klasifikasi}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/actiklas.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Klasifikasi}
  \end{figure}
Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka sistem akan menampilkan \textit{dashboard}. Apabila tidak valid maka sistem akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password. Admin akan  memilih menu klasifikasi pada \textit{dashboard}, dan sistem akan menampilkan form klasifikasi ke admin untuk melakukan entry data klasifikasi ke dalam sistem. Data klasifikasi di simpan dalam sistem dan selesai.
\newpage
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Analisa}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/actianal.PNG}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Analisa}
  \end{figure}
Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka sistem akan menampilkan \textit{dashboard}. Apabila tidak valid maka sistem akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password. Admin akan  memilih menu analisa pada \textit{dashboard}, dan sistem akan menampilkan form analisa ke admin untuk melakukan entry bobot preferensi ke dalam sistem. Kemudian sistem menampilkan hasil penilaian tarif dan selesai.

\subsection{\textit{Statechart} Diagram}
\textit{Statechart} Diagram menggambarkan perubahan keadaan dari satu state ke state lainnya.
\newpage
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Tarif}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin menambahkan data tarif. Admin memilih \textit{form} Tarif dan menginputkan data tarif alternatif.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/statetarif.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Tarif}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Kriteria}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin menambahkan data kriteria. Admin memilih \textit{form} kriteria dan menginputkan nama kriteria dan atribut.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/statekrit.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Kriteria}
  \end{figure}
\newpage  
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Pembobotan}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin menambahkan data pembobotan. Admin memilih \textit{form} pembobotan dan menginputkan nama pembobotan dan nilai.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/statebobot.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Pembobotan}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Himpunan}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin menambahkan data himpunan kriteria. Admin memilih \textit{form} himpunan kriteria dan menginputkan nama kriteria, nama himpunan, nilai, dan keterangan.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/statehimp.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram \textit{Himpunan}}
  \end{figure}
\newpage
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Klasifikasi}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin menambahkan proses klasifikasi. Admin memilih \textit{form} proses klasifikasi dan menginputkan tarif, kriteria (harga jual, waktu pengiriman, frekuensi penjualan, dan pesaing pasar).
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/stateklas.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Klasifikasi}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Analisa}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin dapat melihat setiap langkah yaitu Analisa hasil, normalisasi dan perangkingan. Admin menginputkan bobot preferensi dan sistem akan menampilkan hasil perhitungan/penilaian tarif tersebut.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Flowmap/stateanalisa.PNG}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Analisa}
  \end{figure}
\newpage
\subsection{\textit{Component} Diagram}
\textit{Component} diagram adalah diagram digunakan untuk menggambarkan organisasi dan ketergantungan komponen-komponen \textit{software} sistem. \textit{Component diagram} berguna untuk memodelkan komponen objek. Adapun \textit{Component Diagram} pada Sistem Penetapan Tarif Kargo yaitu sebagai berikut :

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/Flowmap/com.PNG}}
  \caption{\textit{Component} Diagram pada sistem penetapan tarif kargo}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Deployment} Diagram}

\textit{Deployment} Diagram digunakan untuk menggambarkan, menspesifikasikan dan mendokumentasikan proses yang terjadi pada sistem perangkat lunak. Pada \textit{Deployment} Diagram dibawah terdapat 3 node yang menggambarkan proses yang terjadi pada suatu sistem perangkat lunak yang sedang dibangun.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/DeploymentRute.png}}
  \caption{\textit{Deployment} Diagram pada sistem penetapan tarif kargo}
  \end{figure}
\newpage
\section{Perancangan \textit{User Interface}}
\textit{User interface} adalah bagian \textit{visual} dari \textit{website}, aplikasi \textit{software} atau \textit{device hardware} yang memastikan bagaimana \textit{user} berinteraksi dengan aplikasi atau \textit{website} tersebut serta bagaimana informasi ditampilan di layarnya.

\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Login}}
UI tersebut berfungsi untuk mengakses aplikasi, dengan memasukan \textit{username} dan \textit{password} dengan benar.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
   {figures/Flowmap/mockup.PNG}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Dashboard}}
  \end{figure}
 
 \subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Dashboard}}
UI tersebut berfungsi sebagai informasi. Terdapat informasi kriteria, pembobotan, users, dan himpunan.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
   {figures/Gambar/UIDAS.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Dashboard}}
  \end{figure}
  
  \newpage
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Tarif}
UI tersebut menampilkan data tarif dan dapat melakukan \textit{add, update, delete}. Halaman Tarif berfungsi untuk mengelola data tarif.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/mockrit.PNG}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Tarif}
  \end{figure}

\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Kriteria}
UI tersebut menampilkan data kriteria dan dapat melakukan \textit{add, update, delete}. Halaman kriteria berfungsi untuk mengelola data kriteria.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/uikrit.PNG}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Kriteria}
  \end{figure}

\newpage
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Pembobotan}
UI tersebut menampilkan data pembobotan dan dapat melakukan \textit{add, update, delete}. Halaman Pembobotan berfungsi untuk mengelola data pembobotan.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/uibobot.PNG}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Pembobotan}
  \end{figure}

\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Himpunan}
UI tersebut menampilkan data himpunan dan dapat melakukan \textit{add, update, delete}. Halaman Himpunan berfungsi untuk mengelola data himpunan dengan menginputkan nilai berdasarkan kriteria masing-masing.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/uihim.PNG}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Himpunan}
  \end{figure}

\newpage
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Klasifikasi}
UI tersebut menampilkan data klasifikasi dan dapat melakukan \textit{add, update, delete}. Halaman klasifikasi berfungsi untuk mengelola data klasifikasi yang berisi penilaian terhadap alternatif tersebut.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/uiklas.PNG}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Klasifikasi}
  \end{figure}

\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Analisa}
UI tersebut menampilkan proses perhitungan dengan memasukan bobot preferensi. Halaman Analisa berfungsi untuk menghitung hasil analisis dengan memasukan bobot kriteria dan mendapat rekomendasi tarif alternatif dengan nilai tertinggi.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Flowmap/uianal.PNG}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Analisa}
  \end{figure}
  
\newpage
\section{Perancangan \textit{Database}}
Pada poin ini yaitu perancangan \textit{database}. Rancangan \textit{database} yang dilakukan menyesuaikan dengan masalah yaitu pada proses penentuan tarif kargo. Rancangan \textit{database} yang dibuat merupakan atribut-atribut yang dibutuhkan dan terdapat tabel-tabel yang saling berhubungan. Perancangan \textit{database} akan menghasilkan CDM(\textit{Conceptual Data Model}) dan PDM(\textit{Physical Data Model}).
\subsection{CDM \textit{(Conceptual Data Model)}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/Gambar/CDMM.PNG}}
  \caption{CDM \textit{(Conceptual Data Model)}}
  \end{figure}
\subsection{PDM \textit{(Physical Data Model)}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/Gambar/PDMM.PNG}}
  \caption{PDM \textit{(Physical Data Model)}}
  \end{figure}
  
\newpage
\section{Hasil Pengujian}
\subsection{Metode \textit{Simple Additive Weighting}}
\subsubsection{Analisis Permasalahan}
Berdasarkan penelitian yang telah dilakukan terdapat permasalahan yang ada pada proses yang sedang berjalan saat ini diantaranya yaitu tarif kargo udara yang cenderung tidak stabil dalam waktu yang tidak terduga sehingga membutuhkan keputusan yang cepat dan tepat dalam menetapkan tarif. Dalam penelitian ini menggunakan metode \textit{Simple Additive Weighting} agar dapat memilih tarif yang tepat.
\subsubsection{Proses Penyelesaian Metode \textit{Simple Additive Weighting}}
Langkah-langkah pada metode SAW adalah:
\begin{enumerate}
    \item Menentukan kriteria-kriteria yang akan dijadikan tolak ukur dalam pengambilan keputusan.
    \item Menentukan rating kecocokan beberapa alternatif pada beberapa kriteria.
    \item Membuat matriks keputusan sesuai kriteria, kemudian melakukan normalisasi matriks berdasarkan persamaan yang dicocokkan dengan jenis atribut (atribut \textit{benefit} atau atribut \textit{cost}) sehingga diperoleh matriks ternormalisasi.
    \item Hasil akhir yang diperoleh dari proses perangkingan yaitu penjumlahan dari pengalian matriks keputusan dengan bobot kriteria sehingga diperoleh nilai tertinggi yang dipilih sebagai alternatif terbaik sebagai pemecahan masalah.
\end{enumerate}

\subsubsection{Penerapan Metode \textit{Simple Additive Weighting}}
Pada penelitian ini akan membahas proses pemilihan/penetapan tarif kargo udara Jakarta ke Batam menggunakan metode \textit{Simple Additive Weighting}. Dalam Penetapan kargo dengan metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) diperlukan kriteria-kriteria dan dan bobot dalam melakukan perhitungannya untuk mendapatkan alternative terbaik. Kriteria-kriteria yang didapatkan merupakan hasil dari jurnal dan observasi. Adapun kriteria dan pembobotan yang digunakan dalam penetapan tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia adalah sebagai berikut.

\newpage
\subsubsection{Kriteria dan Bobot}
Beberapa kriteria digunakan sebagai bahan pertimbangan untuk mengambil keputusan, yaitu:
 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Kriteria}
    
    \begin{tabular}{|c|p{4cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
    Kode & Kriteria & Nilai & Kepentingan \\
\hline
C1 & Harga Jual (\textit{benefit})& 0.4 & Sangat Penting  \\
C2 & Jangka Waktu Pengiriman (\textit{benefit}) & 0.1 & Kurang Penting  \\
C3 & Frekuensi Penjualan (\textit{benefit}) & 0.2 &  Cukup Penting \\
C4 & Pesaing Pasar (\textit{cost}) & 0.3 &  Penting\\
\hline
   & Jumlah & 1 &  \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada gambar dibawah ini merupakan data kriteria yang sudah diinputkan pada sistem.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/Gambar/kriteria.PNG}}
  \caption{Data Kriteria}
  \end{figure}
\subsubsection{Nilai Kriteria}

\begin{enumerate}
\item Nilai Kriteria Harga Jual

Pada kriteria harga jual, dilakukan perangkingan untuk menentukan tinggi atau rendahnya harga jual tersebut.
 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Kriteria Harga Jual}
    
    \begin{tabular}{|c| c|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
     Nama Himpunan & Nilai \\
\hline
Sangat Tinggi & 5  \\
Tinggi & 4   \\
Sedang & 3  \\
Rendah & 2 \\
Sangat Rendah & 1 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\item Nilai Kriteria Jangka Waktu Pengiriman

Pada kriteria jangka waktu pengiriman,
 adanya penilaian berdasarkan tingkat kecepatan jangka waktu pengiriman tersebut. Semakin kecil jangka waktu pengiriman semakin baik.
 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Kriteria Jangka Waktu Pengiriman}
    
    \begin{tabular}{|c| c|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
     Nama Himpunan & Nilai \\
\hline
1 Hari & 5  \\
2 Hari & 4   \\
3 Hari & 3  \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\item Nilai Kriteria Frekuensi Penjualan

Pada kriteria frekuensi penjualan, adanya penilaian berdasarkan tinggi atau rendahnya penjualan atau pengiriman.
 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Kriteria Frekuensi Penjualan}
    
    \begin{tabular}{|c| c|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
     Nama Himpunan & Nilai \\
\hline
Sangat Tinggi & 5  \\
Tinggi & 4   \\
Sedang & 3  \\
Rendah & 2 \\
Sangat Rendah & 1 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\item Nilai Kriteria Pesaing Pasar

Pada kriteria pesaing pasar, adanya penilaian berdasarkan banyak atau sedikitnya pesaing pasar.
 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Kriteria Pesaing Pasar}
    
    \begin{tabular}{|c| c|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
     Nama Himpunan & Nilai \\
\hline
Sangat Ramai & 1  \\
Ramai & 2   \\
Sedikit Ramai & 3  \\
Tidak terlalu Ramai & 4 \\
Sepi & 5 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\end{enumerate}
\newpage
\subsubsection{Alternatif}
Adapun alternatif yang diberikan adalah :

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Alternatf}
    
    \begin{tabular}{|c| c|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
     Kode & Tarif \\
\hline
A1 & 22000  \\
A2 & 22000  \\
A3 & 21000  \\
A4 & 20000  \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada gambar dibawah ini merupakan data tarif yang sudah diinputkan pada sistem.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/Gambar/tarif.PNG}}
  \caption{Data Tarif}
  \end{figure}
  
\subsubsection{Nilai Alternatif Setiap Kriteria}
Data awal Nilai setiap alternatif pada setiap kriteria. Data tersebut didapat dari hasil penilaian  tarif oleh pihak manajemen pada layanan D2D dari Jakarta ke Batam:
\newpage
 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Data Awal}
    
    \begin{tabular}{|c| c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
    
     Alternatif & C1 & C2 & C3 & C4 \\
\hline
 22000 & Tinggi & 2 Hari & Sedang & Ramai\\
 22000 & Tinggi & 2 Hari & Tinggi & Sedikit Ramai\\
 21000 & Sedang & 2 Hari & Sedang & Ramai\\
 20000 & Rendah & 2 Hari & Tinggi & Ramai\\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Kemudian dikonversikan menjadi angka berdasarkan nilai himpunan kriteria yang sudah ditentukan :

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Nilai Alternatf}
    
    \begin{tabular}{|c| c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
    
     Alternatif & C1 & C2 & C3 & C4 \\
\hline
 22000 & 4 & 4 & 3 & 2\\
 22000 & 4 & 4 & 4 & 3\\
 21000 & 3 & 4 & 3 & 2\\
 20000 & 2 & 4 & 4 & 2\\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada gambar dibawah ini merupakan data nilai alternatif pada tarif yang sudah diinputkan pada sistem.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/Gambar/klasifikasi.PNG}}
  \caption{Nilai Alternatif}
  \end{figure}

\subsubsection{Perhitungan Matriks Ternormalisasi}
Tahap berikutnya dalah melakukan perhitungan normalisasi untuk mendapatkan matriks nilai ternormalisasi, dengan ketentuan :

Untuk normalisai nilai, jika faktor/\textit{attribute }kriteria bertipe \textit{cost} maka digunakan rumusan:

 \begin{equation}
        Rij = \left ( \frac{Min{Xij}}{Xij} \right)
    \end{equation}


sedangkan jika faktor/\textit{attribute} kriteria bertipe \textit{benefit} maka digunakan rumusan:

 \begin{equation}
        Rij = \left ( \frac{Xij}{Max{Xij}} \right)
    \end{equation}

Adapun \textit{source code} dalam normalisasi adalah
\begin{verbatim}
<?php 
#Cari nilai maximal
$carimax = mysqli_query($konek, "SELECT max(c1) as max1,
                max(c2) as max2,
                max(c3) as max3,
                max(c4) as max4
                FROM tbl_klasifikasi");
$max = mysqli_fetch_array($carimax);
# Cari nilai minimal
$carimin = mysqli_query($konek, "SELECT min(c1) as min1,                
                min(c2) as min2,
                min(c3) as min3,
                min(c4) as min4
                FROM tbl_klasifikasi");
$min = mysqli_fetch_array($carimin);
   $no=0;
   $kriteria=mysqli_query($konek, "SELECT tbl_tarif.tarif, 
   tbl_klasifikasi.* FROM tbl_tarif,tbl_klasifikasi 
   WHERE tbl_tarif.id=tbl_klasifikasi.id_tarif");
   while ($data = mysqli_fetch_array($kriteria)) { ?>               
        <tr align="center">
        <td><?php echo $no=$no+1; ?></td>
        <td><?php print($data['tarif']); ?></td>
        <td><?=round($data['c1']/$max['max1'],2)?></td>              
        <td><?=round($data['c2']/$max['max2'],2)?></td>             
        <td><?=round($data['c3']/$max['max3'],2)?></td>             
        <td><?=round($min['min4']/$data['c4'],2)?></td>            
        </tr>            
<?php }
?>                                  
\end{verbatim}
Sehingga dapat dihitung nilai-nilai ternormalisasi-nya untuk tiap kriteria dan alternatif sebagai berikut:
\newpage
 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Normalisasi}
    
    \begin{tabular}{|c| c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
    
     Alternatif & C1 & C2 & C3 & C4 \\
\hline
 22000 & 1 & 1 & 0.75 & 1\\
 22000 & 1 & 1 & 1 & 0.67\\
 21000 & 0.75 & 1 & 0.75 & 1\\
 20000 & 0.5 & 1 & 1 & 1\\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\subsubsection{Perhitungan Nilai Preferensi}
  
Nilai preferensi (V) diperoleh dari penjumlahan perkalian nilai ternormalisasi (R) dengan bobot kriteria (W) untuk masing-masing Alternatif (A). Perhitungan untuk masing-masing alternatif (A) adalah sebagai berikut:

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
  {figures/Gambar/nilai.png}}
  \caption{Rumus Menentukan Nilai Perferensi (Vi)}
  \end{figure}
A1 = (1 * 0.4) + (1 * 0.1) + (0.75 * 0.2) + (1 * 0.3)  = 0.95

A2 = (1 * 0.4) + (1 * 0.1) + (1 * 0.2) + (1 * 0.67) = 0.9

A3 = (0.75 * 0.4) + (1 * 0.1) + (0.75 * 0.2) + (1 * 0.3)  = 0.85

A4 = (0.5 * 0.4) + (1 * 0.1) + (1 * 0.2) + (1 * 0.3) = 0.8\\


Adapun \textit{source code} perhitungan nilai preferensi dibawah ini.

\begin{verbatim}
<?php 
$kriteria=mysqli_query($konek, "SELECT * FROM tbl_kriteria");
while ($data = mysqli_fetch_array($kriteria)) {
$bobotC[] = $_POST["bobotC$data[id]"];                   
    }
    $no=0;
    $kriteria=mysqli_query($konek, "SELECT tbl_tarif.tarif, 
    tbl_klasifikasi.* FROM tbl_tarif,tbl_klasifikasi WHERE
    tbl_tarif.id=tbl_klasifikasi.id_tarif");
    while ($data = mysqli_fetch_array($kriteria)) { ?>
        <tr align="center">
        <td><?php echo $no=$no+1; ?></td>
        <td><?php print($data['tarif']); ?></td>
        <td><?= round(
        (($data['c1']/$max['max1'])*$bobotC[0])+
        (($data['c2']/$max['max2'])*$bobotC[1])+
        (($data['c3']/$max['max3'])*$bobotC[2])+
        (($min['min4']/$data['c4'])*$bobotC[3]),3)?></td>
        </tr>
<?php }
?>
\end{verbatim}

\subsubsection{Perangkingan}
Dari hasil perhitungan nilai preferensi sebelumnya, maka dapat dilakukan perangkingan dengan diurutkan berdasarkan nilai yang terbesar sebagai berikut:

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Perangkingan}
    
    \begin{tabular}{|c| c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
    
    Kode  & Alternatif & Nilai & Ranking \\
\hline
 A1 & 22000 & 0.95 & 1 \\
 A2 & 22000 & 0.9 & 2\\
 A3 & 21000 & 0.85 & 3\\
 A4 & 20000 & 0.8 & 4\\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Sehingga diperoleh hasil Alternatif A1 (22000) dengan nilai 0.95 menjadi yang terpilih sebagai penetapan tarif kargo karena mempunyai nilai akhir perangkingan yang tertinggi.

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/Gambar/HSL.png}}
  \caption{Hasil Analisa Perhitungan pada Sistem}
  \end{figure}
Adapun hasil analisa dari sistem yang dibangun setelah melakukan input bobot preferensi pada setiap kriteria mendapat hasil yang sama berdasarkan proses perhitungan mulai dari penilaian tarif, normalisasi, perangkingan, dan kemudian membuat kesimpulan bahwa tarif kargo udara yang terpilih dari kota Jakarta ke Batam dengan nilai tertinggi adalah Rp. 22.000 dengan nilai 0.95. 

\newpage
\subsection{Metode \textit{Rapid Application Development}}
\subsubsection{Perancangan Antarmuka Sistem Penetapan Tarif Kargo}

\begin{enumerate}
\item Antarmuka \textit{Login}

Pada gambar dibawah adalah \textit{interface login} yang dapat diakses oleh admin untuk masuk ke menu administrator dan pimpinan untuk masuk ke menu pimpinan, dengan memasukan \textit{username} dan \textit{password} dengan benar.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Gambar/login.PNG}}
  \caption{ Halaman \textit{Login}}
  \end{figure}
  
\item Antarmuka \textit{Dashboard}

Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface dashboard} yang dapat diakses oleh admin berisi menu \textit{sidebar} juga informasi jumlah data kriteria, pembobotan, himpunan, dan \textit{user}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Gambar/ds.PNG}}
  \caption{ Halaman \textit{Dashboard}}
  \end{figure}
\newpage
\item Antarmuka Tarif

Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface} tarif yang dapat diakses oleh admin berfungsi untuk mengelola data tarif.  \textit{Interface} tersebut menampilkan data tarif dan dapat melakukan input, hapus, dan ubah data.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Gambar/uitarif.PNG}}
  \caption{ Halaman Tarif}
  \end{figure}

\item Antarmuka Kriteria

Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface} kriteria yang dapat diakses oleh admin berfungsi untuk mengelola data kriteria.  \textit{Interface} tersebut menampilkan data kriteria dan dapat melakukan input, hapus, dan ubah data.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Gambar/uikrit.PNG}}
  \caption{Halaman Kriteria}
  \end{figure}
\newpage  
\item Antarmuka Pembobotan

Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface} pembobotan yang dapat diakses oleh admin berfungsi untuk mengelola data pembobotan.  \textit{Interface} tersebut menampilkan data pembobotan yang berisi nilai bobot untuk digunakan saat analisa perhitungan pada setiap kriteria dan dapat melakukan input, hapus, dan ubah data.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Gambar/uibobot.PNG}}
  \caption{Halaman Pembobotan}
  \end{figure}
  
\item Antarmuka Himpunan

Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface} himpunan yang dapat diakses oleh admin berfungsi untuk mengelola data himpunan.  \textit{Interface} tersebut menampilkan data himpunan berisi nilai himpunan setiap kriteria  dan dapat melakukan input, hapus, dan ubah data.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Gambar/uihimp.PNG}}
  \caption{Halaman Himpunan}
  \end{figure}

\newpage  
\item Antarmuka Klasifikasi

Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface} klasifikasi yang dapat diakses oleh admin berfungsi untuk mengelola data klasifikasi.  \textit{Interface} tersebut menampilkan data klasifikasi berisi penilaian pada setiap tarif dan dapat melakukan input, hapus, dan ubah data.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Gambar/uiklas.PNG}}
  \caption{Halaman Klasifikasi}
  \end{figure}

\item Antarmuka Analisa

Pada gambar dibawah adalah hasil \textit{interface} Analisa yang dapat diakses oleh admin berfungsi untuk melakukan perangkingan.  \textit{Interface} tersebut menampilkan proses perhitungan dengan memasukan bobot preferensi dan mendapat rekomendasi tarif alternatif dengan nilai tertinggi.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Gambar/uianalis.PNG}}
  \caption{Halaman Analisa}
  \end{figure}
\end{enumerate}

\newpage

\subsection{Pengujian dan Hasil}
Setelah dilakukan perancangan dan implementasi ke dalam program, selanjutnya akan dilakukan simulasi untuk pengujian aplikasi dengan tujuan memperoleh perbandingan antara hasil perancangan dengan hasil yang dicapai.
\subsubsection{Pengujian Silenium}
Selenium merupakan \textit{tools} perangkat lunak untuk menguji suatu sistem pada browser web secara otomatis atau bisa disebut dengan \textit{automation testing}. Selinium mampu untuk menguji sistem atau aplikasi dengan mudah dan cepat dalam penggunaannya\cite{ramya2017testing}. 

Adapun Pengujian dilakukan dengan pengujian perangkat lunak secara langsung dan menuangkan deskripsi dan hasil ujinya dalam sebuah tabel, Prosedur dan data uji ini berisikan identifikasi dan rencana pengujian yang akan dibagi menjadi beberapa sub bagian kelas uji yang bertujuan untuk mengenali kondisi umum pengujian yang akan dilakukan. Bagian ini menjelaskan lingkup keseluruhan dari perancangan pengujian. Dari sejumlah requirement yang akan diuji, akan dibuatkan pengelompokkannya dan selanjutnya dijadikan beberapa tabel sebagai hasil pengujian untuk setiap kelas uji. Hal yang harus diperhatikan dalam prosedur pengujian adalah keterunutan (\textit{treability}) dari setiap kasus uji pada identifikasi dan rencana pengujian ke kebutuhan sistem aplikasi. Jika suatu kasus uji terdiri dari banyak kebutuhan, maka keterunutan harus dari setiap kumpulan prosedur uji hingga data yang diuji.


\subsubsection{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
\begin{table}[htbp]
\caption{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{3cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{2,2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kelas Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Butir Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Tingkat Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Jenis Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Jadwal\\
\hline
{Validasi \textit{Login}} & Validasi \textit{Login} Admin & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\hline
{Antarmuka Admin}  & Tampil UI Tarif & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Kriteria & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Pembobotan & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Himpunan & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Klasifikasi & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Analisa & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Users} & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\hline
{Antarmuka Pimpinan}  & Tampil UI Tarif & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Kriteria & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Pembobotan & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Himpunan & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Klasifikasi & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Analisa & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Users} & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\hline
{\textit{Logout}} & \textit{Logout} Admin & Pengujian Sistem & \textit{Selenium IDE} & 17/08/2019\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\newpage
\subsubsection{Deskripsi Hasil Uji}
\begin{enumerate}
\item Pengujian Validasi \textit{Login}

\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Validasi \textit{Login}}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
1 & Menguji Login Admin & Klik Tombol Login & Masukkan
Username : admin

Password : *****
 & Tampil \textit{Dashboard} Admin & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\newpage
\item Pengujian Validasi Admin

\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Antarmuka Admin}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
1 & Menguji UI Tarif & \textit{Insert, Update, Delete} & Data Tarif & Proses Modifikasi Berhasil \& Tampil Tabel Tarif & OK & Diterima\\
\hline
2 & Menguji UI Kriteria & \textit{Insert, Update, Delete} & Data Kriteria & Proses Modifikasi Berhasil \& Tampil Tabel Kriteria & OK & Diterima\\
\hline
3 & Menguji UI Pembobotan & \textit{Insert, Update, Delete} & Data Pembobotan & Proses Modifikasi Berhasil \& Tampil Tabel Pembobotan & OK & Diterima\\
\hline
4 & Menguji UI Himpunan & \textit{Insert, Update, Delete} & Data Himpunan & Proses Modifikasi Berhasil \& Tampil Tabel Himpunan & OK & Diterima\\
\hline
5 & Menguji UI Klasifikasi & \textit{Insert, Update, Delete} & Data Klasifikasi & Proses Modifikasi Berhasil \& Tampil Tabel Klasifikasi & OK & Diterima\\
\hline
6 & Menguji UI Analisis & \textit{Insert} & Data Analisis & Proses Input Berhasil \& Tampil Hasil Analisis & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\newpage
\item Pengujian Validasi Pimpinan

\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Antarmuka Pimpinan}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
1 & Menguji UI Tarif & \textit{View} & Data Tarif &  Tampil Tabel Tarif & OK & Diterima\\
\hline
2 & Menguji UI Kriteria & \textit{View} & Data Kriteria & Tampil Tabel Kriteria & OK & Diterima\\
\hline
3 & Menguji UI Pembobotan & \textit{View} & Data Pembobotan & Tampil Tabel Pembobotan & OK & Diterima\\
\hline
4 & Menguji UI Himpunan & \textit{View} & Data Himpunan & Tampil Tabel Himpunan & OK & Diterima\\
\hline
5 & Menguji UI Klasifikasi & \textit{View} & Data Klasifikasi & Tampil Tabel Klasifikasi & OK & Diterima\\
\hline
6 & Menguji UI Analisis & \textit{Insert} & Data Analisis & Proses Input Berhasil \& Tampil Hasil Analisis & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\newpage
\item Pengujian Validasi \textit{Logout}

\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Validasi \textit{Logout}}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
1 & Menguji Logout & Klik Tombol Logout & -

 & Tampil Halaman Login & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\end{enumerate}

\subsubsection{Hasil Pengujian Menggunakan Silenium}
Sistem diuji menggunakan selenium untuk mengetahui hasil pengujian yang didapatkan sudah sesuai dengan output yang diharapkan.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
  {figures/Gambar/uji.PNG}}
  \caption{Hasil Pengujian Silenium}
  \end{figure}

Dari hasil pengujian yang didapatkan pada Tabel diatas bahwa kasus uji yang dihasilkan menggunakan silenium terdapat 95 \textit{Command} dan diuji mendapat persentase 100\% atau tidak terdapat masalah saat melakukan \textit{running}. Sehingga dari hasil pengujian tersebut dapat dikatakan bahwa sistem dapat menghasilkan kasus uji dengan benar dan fungsi-fungsi yang diinginkan dapat berfungsi dengan baik.